《北韓遊記：那天清晨，我去了參加金仔搞的平壤馬拉松》

是咁的，小弟啱啱去完北韓跑馬拉松，想同大家分享下當中嘅經歷。

我第一次寫遊記。如果寫得唔好，請多多包涵。呢篇遊記會多圖多字，啱睇嘅就俾個正評啦

一提起北韓，大家立刻會聯想到人造人19號、犬決、高射炮，平壤市的演員以及帶著詭異笑容表演的小女孩。

到底北韓是否真的如大家所說的那麼恐佈呢？身為一個終極好奇寶寶，我決定親自尋求真相。

掃掃臉書，我發現了一間陀地旅行社有搞北韓團。四月出發，行程包括觀光和在當地跑馬拉松。

一切準備就緒，只欠戰友。

如果有多一張去平壤嘅火車飛，你會唔會同我一齊走？我差點連花樣年華的對白也說出來了，身邊的朋友仍然興趣欠奉，沒有人願意貼錢買難受。

也罷。沒有嘗試過的人生，我都想嘗試一下。我自己去！填form 交表，入錢過數。我在自己的房間高呼「我要真北韓」，然後宣布佔領平壤正式啟動。

唔阻大家，入正題。這篇遊記的開端發生在一架開往朝鮮的列車......

通往平壤嘅列車

朝鮮鄉村城市嘅景致

留名

順便正評埋得唔得呀，巴打。

一、火車歷奇篇

正所謂欲到平壤，先去丹東。我和團友們先乘搭中國南方航空客機，由香港前往瀋陽。休息一晩後，我們轉乘偉大的高鐵河蟹號，順利來到丹東。

此時，我們和神秘的北韓只有一江之隔。由於丹東車站屬於邊境地帶，所以設有中國關防檢查。

通過檢查，買了一點零食。然後我們總算拿到了一次性的北韓簽證和火車票。

這張簽証在你離境時就會被沒收，而你的護照亦不會有入境蓋印。Whatever happens in DPRK stays in DPRK。

是的。朝鮮人其實不太喜歡外國人稱呼他們的祖國為North Korea。DPRK是比較普遍的叫法，亦即是朝鮮民主主義人民共和國（Democratic People's Republic of Korea）。

傳說中的北韓簽證

大家有啲咩關於北韓旅遊嘅問題，我都可以盡量解答。唔好要我單機出出晒篇遊記呀

留名留名

幾km?

我跑半馬。今次賽事有晒10k、半馬，同全馬。全馬限時四個鐘要跑完，我未到呢個水平，所以退而求其次報咗半馬

lm 想去

火車車廂尙算乾淨，我們坐的是六人一間的軟臥。如果認為平壤的繁華很假的話，又想認識北韓的另一面，這趟火車之旅你就不要全程睡著了。

丹東去平壤期間，你除了會看到鴨綠江斷橋，還會途經不少二、三線朝鮮城市。

或許不是收成季節，我沿途看到的大多是枯樹荒地，偶然會看到幾棟殘舊的建築物，而大廈外牆顔色則以淺綠和橙色為主，比較平淡單調。

根據資深領隊所說，這些建築物似乎都沒有用鋼筋加固，在豆腐渣工程方面，北韓成功和內地接軌，果然是哥倆好呢。

從窗邊看到的朝鮮居民大多數是農民，伴隨著他們的包括有牛隻、瘦羊，以及雞鴨鵝。我還見到貨真價實的火雞

這些民眾的服裝毫不光鮮，色調以黑啡色為主。我曾經看見一個衣衫襤褸的老人坐在荒田之間發呆，但見他眼神空洞，了無生氣，令人望見也不禁為之心酸。

我相信他們的生活質素頗為低下。我看不到他們運用機械來耕種，交通工具以單車和牛車為主，沿途亦甚少見到車輛。各城大部分的資源都被運送到平壤的說法所言非虛。

LM!
我又係好想去但身邊冇一個朋友有興趣

朝鮮農民嘅相，出面二、三線城市嘅人民生活質素真係幾差，不過應該未至於好似之前咁成日餓死人

希望大家唔好介意，我冇影到太多農民嘅相。因為我唔想當佢哋動物咁影，佢哋都係有血有肉嘅人，係生活慘啲姐。我都係影咗一兩張，儘量影背脊。

火車裏面嘅情況

巴打去完

加速 多唔多圖架
聽講北韓影相管好嚴

其實影相ok多限制。你唔可以影啲太落後嘅地方，佢地唔想俾人見到國家唔靚嘅一面。領導人嘅照片一定要影全幅，唔可以cut咗半張，因為咁樣有欠尊重，同埋亦都唔可以影軍人。

如果俾人見到一啲違規嘅相，會要求你delete。

當然，其實你要偷偷地影可以有好多方法。俾人發現，亦都唔會有咩嚴重後果，佢只會要求你delete 張相。

好多建築物都有領導人嘅相片，呢張影得唔太清楚，因為當時嘅車速有啲快

喺火車食嘅朝鮮便當。北韓嘅嘢食都係比較多菜少肉。就算有肉，都係以雞同豬為主，同埋都比較鞋口乾身。成個旅程我冇食過牛肉，我相信係因為牛隻係好重要嘅勞動力，唔會輕易殺死佢當糧食。

當然我諗都睇你報咩團，大陸團通常會食得好啲，乜都有得食。

想知多啲，因為寫緊故

這趟火車之旅最奇葩的地方莫過於接受朝鮮軍官的盤查。列車來到新義州時會停下來，軍人會上車檢查行李。成身鴨屎綠色的軍官看似威風凜凜，其實極度Hea 底。

首先，他們的金屬探測器長期處於誤鳴狀態。你會發現搜身時，無論掃到任何一個位置，它都會咇咇作響。而Oppa們這時就會選擇性失聰，對你輕拍幾下，然後就叫下個乘客過來。

國產凌凌漆的劇情亦重現於新義州。軍官大佬是可以被收買的。香港領隊用了一條萬寶路香煙就撲熄了軍官的氣焰，只見那個得到至寶的咕嚕笑嘻嘻的下了車，不知走到那裏吞雲吐霧去了。

「艾拍！Cam媽啦！姆爆phone！」軍官們大喝。他們主要檢查的是那些美帝高科技產品。愼防間諜入侵嘛（好似係）。其實他們頂多只是拿上手望一望，之後掃兩掃，根本不懂操作這些邪惡的資本主義產物。

其中一個年老軍人發現了我的IPad，他言語之間流露出殺意，像是在怪責我為甚麼沒有早點拿出來放在枱上。

那刻，我腦海中出現人生走馬燈，這是要被送去勞改營的節奏。正在胡思亂想之際，男軍官走到我身前，溫柔地用手指彈了我的額頭兩下，然後轉身離開了。吓？That's it?

結束荒唐的檢查後，又過了一段時間。閒聊期間，我們確認朝鮮沒有封殺南韓的貨品。三叔系列的電話是可以入境的，而我們更加從朝鮮婦人購買的商品中發現了農心辛辣麵。

隨後，我們見到窗外的房屋開始多了，更見到傳說中的金字塔形柳京飯店。我們終於到了平壤。

明天，平壤馬拉松。

***如果睇得辛苦，可以去返我個專頁睇。小弟有寫開影評同散文，嚟緊都會係連登寫長故。

有興趣吹水交流嘅巴打可以inbox我，有關於北韓嘅問題想問我都無任歡迎，當然，最好like埋我個page啦

Link 係度：

（聽晩9pm繼續，保證多圖多字......）

支持

變身做北韓女仔嗰個故？巴打你邊故都幾紅，你本身有冇去過北韓？

臨瞓前一推，放多張北韓囡囡圖。咁多位巴打絲打聽晩見。

平壤車站，放相順便輕推一下

唔差

正呀屌你

我是來留名的

ok喎好似

push

玩命系列

今日蘋果有報導

其實同朝鮮女仔R相影唔係太難，夜啲再同大家分享

成個旅程，我又未feel到過有一刻有生命危險。可能因為我唔係住羊角島，冇得玩逃出生天

其實都算幾好食，啲肉係有少少硬朗，不過調味做得幾好

好！今晚繼續暢談北韓！上次講到小弟啱啱去到平壤車站...... 出文先！

到達平壤車站，車廂外迎接我們的是兩位北韓導遊。車站以巨石建築，地方空擴，而且古色古香，很有歷史感。

車站外是一個車水馬龍的廣場，熱鬧非常。平壤市建築物林立，真的要作個對比的話，它比較像是三十年前的深圳吧。

廣場擺設了一個中型電視牆，正在播放振奮人心的革命歌曲。歌詞內容我就不清楚了，大概是我要洗爆你個腦之類的意思吧。

平壤居民的衣著色調仍以沉色為主，但明顯較為整潔新淨，生活質素比起鄉下農民優越得多。不少市民都戴上了印有金日成和金正日頭像的紅色徽章。徽章聽聞由國家配給，數量有限，亦不能作買賣用途。

來到平壤，大家通常都會有幾個疑問。遊客可不可以在境內影相拍片呢？張成澤有否遭受「犬決」之刑？

播緊革命歌曲嘅電視牆

北韓徽章，呢幅圖偷嘅。自己冇影到。

平壤車站出面嘅街景。因為趕住上車，所以影得好求其

二、北韓禁忌篇

遊客絕對可以影相拍片。不過拍攝方面，北韓政府確實對旅客有一定的管制。假若你要拍攝領導人的銅像，你必須要影全身照，不能把偉大的金氏父子Cut 剩一半，粗疏的拍照只會顯示你有欠尊重。另外，遊客亦不能拍攝軍人和貧困的農民。

如果違規而又被發現的話，嘿嘿！其實也沒有什麼大不了的，軍官會請你把相片刪除。當然，你要把違禁相片保留，也可以有很多方法。自己執生。

關於張成澤的死因，很多對朝鮮有研究的專家都即時否定了犬決的傳聞。首先，這種機密資訊並無可能迅速地流通全球。而回顧朝鮮半島歷史，亦從來沒有執行過類似的刑罰。最後，流言其實最早是由文匯報傳出來的，始作俑者是一個名叫崔成浩的中國網民，他提及的犬決內容實屬惡搞性質，並不反映真相。

三、北韓膳食篇

當晚我們入住的酒店是位於平壤體育村地區的西山飯店，旅行團為我們預備了一頓道地的北韓晩宴。

吃了好幾天的朝鮮菜，我發覺本地人都比較奉行多菜少肉的飲食方式。泡菜和沙律的出現率甚高，而肉類菜式則以雞和豬為主。我未曾在北韓進食過牛肉， 我猜測是因為牛隻是重要的勞動力，所以國民不會輕易將牛殺害，當作糧食。

最後來個重點推介，平壤冷麵絕對是北韓的必食之選。彈牙蕎麥麵，再配上溫柔蛋絲，兩者鋪在朝鮮的感情醋湯上，食完真係有種初戀嘅感覺。難怪有人寫了一首歌叫做《平壤冷麵，這是最好》來吹奏這種食品。

呢個真係好好食，屌打南韓嘅冷麵

睇來我開錯台

第三碟
腸仔蛋

其實嗰個係魚蛋黎，不過個味道好奇怪，口感好粉，完全唔彈牙

零食嘅味道都好神奇。對比起香港嘅零食，北韓嘅膨化食品食落去嘅感覺好似溝希左咁，好似食緊風，味道偏淡。

但係甜品例如係雪糕或者糖，都係甜到仆街

四、平壤馬拉松篇

在酒店休息一晚後，我們終於來到這次旅程的重頭戲。平壤馬拉松和以往一樣，起終點都設置在可以容納七萬名觀眾的金日成競技場。

開跑之前，全部選手依照慣例都會繞場一周，向觀眾揮手互動。面對著鋪天蓋地的拍掌聲和熱情無比的歡呼，我心中確實有少許疑惑。平壤居民真係咁鍾意跑步？定係其實呢個只係另一個我是歌手式嘅俾面派對？

我的疑惑很快得到解答。穿過凱旋門、途經長箭街，我和一眾選手都都跑得很有衝勁，因為我們都徹底地被平壤市民的熱情感動了。

平壤的啦啦隊沒有手持打氣棒，但他們已親切的擊掌來彌補道具的不足；民眾不懂我們的語言，但他們懂得用真摯的微笑和善意的揮手回應。

無論是站在馬路旁的小孩、表情端莊的中年婦人，又或是騎著單車的老人家，他們都盡了最大的誠意去為我們打氣。

而對於我來說，能夠在平壤大街中奔馳，留意居民的日常，又是另一番享受。

比賽途中，我發現平壤居民會集體探頭出窗，一起為自己居住的大廈塗漆，美化外牆。媽呀！共產主義濃度達到100%呀。

金日成競技場，呢個係比賽當日嘅情況

後邊果舊三角形物體就係亞洲最高廢鐵，傳說中嘅柳京飯店

停低影呢幅相嘅時候，我俾個軍官屌。叫我快啲繼續跑

跑步期間，係最有機會同啲居民近距離接觸

已正評
睇hk01都有人分享過今次馬拉松
佢話有細路會收集跑手飲剩嘅水樽
同埋跑到後面補給站已經冇水同野食

但係平壤唔係好過二三線嫁喇咩
點解仲要咁做？ 生活水平係咪真係差到咁

p.s. 生銹嘅獎牌真係好肉酸呀

Lm

我猜測領導層應該有指令，呼籲民眾出席這次體育慶典，行動可以被掌控，但是情緒是很難被逼出來的。

這幾天，我接觸到的朝鮮人都是比較單純的，對於探索新事物，他們有著小孩般的好奇心。雖然思想被監禁，但他們本性是真誠友善的。

當然，平壤馬拉松不是一個十全十美的賽事。我便親眼看見補給站的義工把地上的紙杯拾起，然後再盛水。基本上跑手每次補水都有機會喝到別人的口水尾。

另外，你也不要指望會見到香蕉和寶礦力等等奢侈的補給品。你亦不會見到流動廁所，要解決大小二便的話，煩請衝入商場。

縱然有不少瑕疵，但平壤馬拉松仍然是一個很有吸引力和人情味的賽事。

馬拉松的真義就是要藉著比賽闖入異國的文化，認識城市的面貌。這天，我認識到真正的平壤人。

外界一提起北韓，便立刻會聯想到戰雲密佈和瘋狂胖子。誰又會料想到這個邪惡之地竟然蘊藏著善良呢？

（今晚9pm繼續...)

我覺得佢哋資源仍然都係短缺嘅，即使係平壤都好。之前食飯嘅時候已經留意到個份量其實有啲少，我同啲團友話想要多啲嘅時候，啲導遊都有少少面有難色，當然最後又拎左其他嘢俾我哋食啦。

水我相信係珍貴資源，所以有人收集飲剩嘅水都唔出奇。

同埋我哋可以行到嘅地方都好受限制，有啲入過平壤內街嘅團友分享過，行到入去已經唔同晒。我諗窮嘅人只係呢埋左，唔俾啲遊客見到

個trip幾錢

一萬蚊港幣到，然後另外預二千蚊人仔買手信，嗰度遊客多數用人仔買賣，你只會得少部份時間接觸到朝鮮幣。

睇到好想去

見到你話急就衝入商場
北泡有商場架咩

推

我都唔知可唔可以定義為商場，不過真係有百貨公司。裏面係勁多資本主義嘅嘢

北泡版白兔糖

其實裏面係唔俾影相，佢多數只係比本地人購物。因為裏面太多美帝野。不過我呢個團比較特別可以入去。

屌，post錯

包白兔糖冇咗嗰個透明糖紙，同埋係甜到飛起

好有中伏feel

有時諗，係咪媒體刻意做出佢地好慘既氣氛？
農村既人較黑較瘦，睇黎好多國家都係。
聽講佢地住宿、醫療、學野包括正式同興趣班 都唔洗錢，如果咁都無啖好食，咁返工賺既錢會用喺邊？
如果真係好似媒體講到咁慘，點解相入面啲人仲表現到咁鐘意自己既地方？如果話因爲驚震壓、勞改，咁唔通係全個首都既人都咁聽話？洗腦真係可以洗到佢地要執垃圾食都依然話自己好幸福？
btw樓主今次有無去其他城市？想了解平壤以外既城市係咪真係爭好遠，定係佢地都只係比好既野你睇

我冇機會去其他城市，喺平壤睇到嘅嘢大部份都係佢哋美好嘅一面。我之前喺火車影到嘅相，你可以參詳下。睇得出鄉村地方嘅人嘅生活質素真係幾低。

佢哋思想改造真係好徹底，我今晚會再分享多啲

皮已正

但你個團係香港旅行社定大陸旅行社？
資本主義既超市都入到去

又放多張朝鮮囡囡圖，順便輕推一下

樓主有冇諗過你俾錢參加其實係助長緊金仔
D錢只會俾金仔繼續過D奢華生活

香港旅行社。佢哋搞北韓團其實都幾出名，個founder 自己都進出朝鮮起碼20幾次，應該同啲幹部關係幾好。

加速
其實我係諗，好多人入去都抱住佢地一定係假既心態，佢既差有無可能只係當初媒體既包裝，唔想北韓呢個封閉國家存在先咁講，令到依家去既人都抱住要揭開佢爛一面既心態去寫北韓呢？
如果佢真係做美好既人面比遊客睇，每人都有遊客到，咁比你地睇到既「show」，其實係咪等於佢地每日既「生活」呢？
都係亂咁諗下，有機會真係要去睇下先得

有機會接觸到朝鮮幣?
見過其他人講話好難會接觸到

我有諗過你講嘅問題，心入邊都有唔舒服。 不過某程度上我哋所付出嘅金錢都有落返係平壤嘅居民裏面。佢哋都好依靠其他國家嘅消費來維繫返個經濟。

同埋裏面一啲俾人忽略咗嘅情況同埋居民嘅諗法，真係要入去親身體驗你先會知道。如果能夠將裏面真實嘅情況帶到出去同其他人分享，令人有反思，關注多啲人權問題，都未嘗唔係一件好事。

當然，如果純粹入去吃喝玩樂，呃like。呢種心態就唔係幾好。

係百貨公司可以用人民幣去兌換。我都偷偷地拎咗啲返香港

比個正皮你先

北韓d物價如何？係咪好平？
譬如你頭先影個d零食/偽白兔糖要幾錢包？

包白兔糖＄16人仔。＄100人仔= 10萬蚊朝鮮幣。百貨公司嘅物價我諗叫做同香港差唔多。

不過其他地方我就唔知，因為我冇機會係啲街邊商店買嘢。酒店餐廳啲嘢就好貴，擺明係要劏遊客

正皮 留名

可唔可以講多Ｄ百貨公司裏面嘅野？
好好奇有Ｄ咩買
但你話物價同hk差唔多 咁Ｄ野係俾高官/有錢人買？定係根本係場show 俾你地Ｄ遊客睇 其實北韓Ｄ生活質素都唔差

你諗到嘅都有。薯片、杯麵、啤酒、電器、計數機，化妝品...... 樓上仲有foodcourt。我相信去到嘅平壤人都比較有米。

我唔覺得係場show，太多人啦，如果全部都係演員，咁真係荷里活級大製作。同埋冇可能冇破綻，唔穿崩。

同埋百貨公司太多美帝嘢，佢唔會想外國人知佢地係咁，所以禁止我地影相。我相信百貨公司入面呈現嘅係真實情況。

朝鮮幣

有趣嘅係好多時佢無錢找，會將糖找俾我當貨幣咁用。我見佢個收銀機裏便係勁多糖。兩粒相等於＄400朝鮮幣

咁你可唔可以張啲糖當錢用

就係唔可以 咁先吹漲

正過其他北韓post

Sor~ 今晚有嘢做，出唔到正文。聽日會完埋個遊記佢。放多啲圖等大家望望先。原來北韓係有電車同地鐵㗎

仲有櫻花，唔知以為我去咗日本

我都搭左幾個站地鐵，比較繁華嘅大站我哋可以落車影相，小站就唔可以落車。因為同本地人一齊搭嘅關係，所以會見到多啲民生百態。

我見到其中一個本地人用緊智能手機捉緊象棋。同埋佢哋係可以用朝鮮whatsapp 係國內通訊，仲有北韓版angry bird 玩。

朝鮮地鐵

其實我覺得媒體既喧染係好嚴重
無論大陸又好 北韓又好
做既一啲專輯只係影自己覺得係既野
例如好似大陸呢家啲共享單車咁
上到去都發現幾多人踩 同埋亂擺既情況都唔算太差
果啲咩BBC又好NYT又好
都係講到好唔掂咁
就好似我地睇北韓咁 平民無得去做比較
用我地目光去睇佢地有時會跨大左佢地個真實狀況
Btw dse完左 有無巴打追完個post立心想去
由以前睇菜肉包大叔已經好想

想去好耐不過搵唔到fd一齊去最大問題係屋企人唔俾

心動不如馬上行動

巴打未畢業？話同朋友去韓國得唔得？

同當年大陸一樣

你係巴啊嘛
你試下話翻大陸玩啦
去丹東再轉 以前睇過
好少可會有老豆呀媽肯比
我亦都無諗住講佢聽

大陸團其實都好似有啲比港澳
上年暑假想去
不過果排就有個肥仔係香港脫北
廢事到時比人捉左所以唔敢

蘋果動果個係咪巴打你嚟

你就係跟嗰間Glo Travel?

俾你帶住相機跑?
如果帶GoPro全程會唔會俾人屌

不過佢係我團友

有冇夜生活？

無錯，我真心覺得呢個團搞得好過好多旅行社。有得探訪學校，搭地鐵亦都搭多幾個站。資訊比較豐富，唔係淨係吃喝玩樂

有酒吧

可以帶相機，不過全程影會屌。其實好多人照勁影，佢都禁唔住咁多人

我電話有成一萬張相
然後去北韓影一百張 佢點check?
Check哂我個一萬一百張相？

多數離境check 你手機相機，識拉細啲相，大規模咁check。直到佢掃到有違規相，就會叫你delete，之後多數會停，唔會check哂所有相。

同香港人一樣，佢都係交差搵食，其實hea底。我回程佢地冇check我添

朝鮮軍官把關力度係世界級。iPhone 其實delete一次之後係可以recover返。但佢地係唔知嘅，一落車你就可以recover返。delete一萬張，五分鐘就復活

聽日預告，洗爆你腦嘅軍事博物館

仲有聲稱醉左好多科學家嘅大街

住*

聽日預告，與北韓學生對話

推 好有興趣

我離境搭飛機就無查

我屋企人好支持我去喎 話假都要去睇下場show點做出黎

好想知佢地其實知唔知自己同出面既世界差好遠

巴打有冇去支持下女足

Dse雞唔溫書都想睇你個post
好正 呢個國家真係神奇又神祕 有時佢做出黎d show 真係分唔到真定假 啲人喊到
成日係到諗點解依個世界上仲容許到north korea既存在 好撚封閉 民智未開咁

知道左好多有趣野

有啊！香港勁揪！其實過程都幾有趣，因為係南韓對香港。我地叫hong kong，朝鮮人會跟住嗌，同埋會一齊噓對方。變咗香港係主場

溫書先啦，考完約朋友去囉

樓主有運冇諗過其實你睇到既只係虛幻既一面，你所接觸到既全部都係演員

點都會有風聲走漏
如果唔係點會有咁多脫北者出現

我有質疑過，但係最後我傾向相信佢哋係有血有肉同真實嘅人，唔係演員。佢哋流露出嘅單純同真摯唔係咁容易演出來，如果咁多人都係演員，仲要係影帝級，其他國家嘅電影真係收得皮。

你會感覺到佢哋好多說話唔講得，情感抑壓得好犀利。好多問題唔答得，但佢哋好唔擅長講大話，都係啲冇乜機心嘅人。我同當地導遊都有啲交流，呢個係我嘅小小觀察。我夜啲會再分享多啲

以前有新聞話黑市有南韓劇集嘅碟賣

其實脫北對比起二三十年前係容易好多，每樣野都有標準價錢，走去中國可能呢個價，逃去南韓又會貴啲，想安全啲又要比多啲錢。價錢大概係幾萬蚊美金。

我相信一啲貴族子弟要離開其實好容易，不過對於佢地來講，平壤=天堂，佢地唔會走，佢地真心覺得國家好。代入佢地諗，某程度上都係真相，佢地真係快樂。不過有好多低下階層就慘到仆街，窮到冇可能有反抗意志，只係諗點可以生存。

好可悲，但你諗返，其實其他國家咪又係咁。貧富懸殊邊度都有，金仔係仆街，但我唔會妖魔化成個國家，我自己就好欣賞平壤居民嗰種單純。

當我地笑緊人冇思想自由嘅同時，我哋可能都要反思下自己有冇比媒體誤導

正評是比樓主寫既感受的
有反思既遊記比只係貼景點話去左邊睇到乜既遊記有深度得多

巴打寫得好好
睇完好想去北韓…雖然都已經講左幾年話要去

agree
高質遊記 追曬post啦

高質遊記

支持巴打
分析得好深層次

因為今晚都係有嘢做，所以要夜啲先可以同大家討論。依家放晒正文先，唔阻大家時間。

出文先！

最後一篇遊記，我想談論一下北韓的思想監控。

話說平壤馬拉松還有幾個有趣的小插曲，也和思想監控連上關係。比賽期間，我聽聞有一個外籍跑手蓄意偏離跑道，闖入民居，如此勇武的行為自然遭受到貴賓式對待，幾個軍人立刻一齊夾手夾腳，把他拖回賽道。

在監察之下，我們可以和平壤居民作有限度的接觸，但如果你想和他們單獨相處，讓他們感受一下少女時代的勁爆樂曲，未免異想天開。

另外，你真的不得不佩服北韓的國民教育，平壤跑手對國家確實有著堅定不移的忠誠。團友賽後和我分享，他曾經見到其中一個本地參賽者急著為國爭光，無視自己跑到甩鞋，向終點爆衝。如此澎湃的愛國意志真是連堅貞的民建聯也要比下去。

五、北韓鳩嗚篇

揮灑完熱血，最好就是放鬆心情，選購手信。比賽結束，我們來到一間名為「光復百貨公司」的綜合商品店購物。

時至今日，北韓已經不是當初那個對外封閉的國家。經濟能力比較好的本地居民可以在該百貨公司購買到各種電器、食品、啤酒，服裝和化妝品。

其中令我驚訝的是進口貨為數不少，我們在商店中發現到李錦記醬油以及品客薯片，百佳feel洋溢而出，令人不禁猜想，誠哥是不是其中一個投資者呢？中朝關係密切，從領隊得知，這裏有不少商品都是經大陸進口的。

這裏也是唯一我們能夠使用和兌換到朝鮮幣的地方，一百元人民幣大概可以兌換到十萬蚊朝鮮貨幣。由於該店充滿著資本主義色彩，遊客是不准在商店裏拍照的。

比較有趣的是，當店員發現零錢不夠的時候，他們會把糖當成貨幣找換給客人，兩粒糖等於四百圜。收銀機裏面充斥著甜食，場面有點詼諧。

光復百貨公司

六、北韓感情篇

採購結束，我在百貨公司外面竟然遇到一個震驚中國13億人的畫面！我看見兩個朝鮮男孩十指緊扣，拖著手行街！

在這個保守的國度裏竟然有同性戀者，這種禁忌之戀實在是太刺激鳥！

當我們在富有未來感的科學家大街漫步時，我忍不住追問朝鮮男導遊。「Does same-sex relationship exist in your country?」我把剛才看到的情況告訴了導遊。

由於他的樣子和曾鈺成有七分相似，我們姑且叫他曾主席吧。「Not normal！Not normal！」曾主席眉頭一皺，像是再建議我少講啲冇乜用嘅說話，在這個神聖的國度裏怎麼會有同性戀呢？他說完就轉身離開了。

後來，我從女導遊口中得知，其實大部份朝鮮人為了表達友好，無分男女，手拖手行街其實是很尋常的事。我猜測他們對於同性戀未必有一個清晰的概念，拖手只象徵著兩人友誼深厚，並不代表他們是情侶。

七、北韓科技篇

朝鮮人很迷信科技救國。金正恩花了很多金錢在科研上。繁華的科學家大街以及科學技術殿堂就是因為這種理念而誕生的。

參觀殿堂期間，誇張的火箭模型以及先進的電腦設施確實給人一種北韓已經在科技上和其他國家看齊的錯覺。居民亦因而產生一種優越感，認為國家十分強大。

不過細心留意，你會發現科學技術殿堂所展示的知識其實非常粗淺。我們隨手找一個香港中學高材生，也能看懂他們的錯覺圖以及物理模型。團友們看著那個低清Webcam，不禁啞然失笑。

知識傳遞方面，朝鮮人當然不能上網睇thisav，他們用的是intranet，一個類似維基百科的內聯網。我見到居民在殿堂裏練習打字和觀看其他國家的電影。當然，一切知識都是被河蟹過的。

科學技術殿堂

八、北韓歷史篇

來一個超級fast forward，鏡頭再轉，我們來到了朝鮮戰爭博物館。這個博物館規模極度龐大，擁有幾百項陳列展覽。這個韓戰紀念館的存在目的就是要告訴人民，美國才是引發這場戰爭的罪魁禍首。

朝鮮政府意圖扭曲歷史，對北朝鮮所發動的侵略隻字不提，反而說自己是自衛反擊。他們利用館內的影片、圖畫，以及領導人的英雄形象來激起人民同仇敵愾的心。

我們甚至在館內找到美國的軍艦，裏面展示了美國軍人的投降書。要團結人民，就必須要有一個共同敵人。亲，這種意識形態讓我想起了偉大的毛爺爺呀。

軍事博物館

樓主睇到我都想快d組隊去北韓旅行呀

關於同學生以及導遊嘅對話交流，我會喺夜晚11點放埋啲文出嚟，同大家分享

大家如果唔介意，就幫手推下post啦

輕推一下

有無多啲戰爭博物館相

冇乜啦，其實個度唔畀影相，好多人睇住

我上次去食左個exaxtly一樣嘅便當 真心唔差 亦可能係事前expectation太低 其實全程都feel到佢盡量俾遊客食最好嘅野 會食到有罪惡感

夠薑 去果度跑步

等你更新

R到相，美國軍艦！你睇啲子彈窿！

跑馬拉松個陣緊係扮暈低跟住去參觀下平壤啲醫院啦

嚟料

九、北韓教育篇

朝鮮政府絕非一無可取。教育方面，金氏政權花費了大量心力栽培學生。朝鮮識字率是達到99%的。

這次旅程，我們有幸去到朝鮮一間中學，和當地的年青人以英語交流。或許是糧食相對緊拙，和我對談的兩位美少女，雖然已經16歲，但是個子不高，樣子顯得十分稚氣。

她們的英語能力有限，但是我看得出她們很想和我們交流，亦對我們這班外國人非常好奇。

「What is the longest river in your country? 」朝鮮江嘉敏在她的筆記簿上寫了一個問題。

「長江。」（其實有冇答錯？）我在紙頁上回應。她看到我的漢字後，表現得很雀躍。她隨即寫了「金日成大元帥」六個大字，然後給了我一個親切的微笑，表情之間盡顯出她對領導人的愛戴。

「The Great Leader, Mr Kim？：)」我以英語友善回覆。（哦...... 嗰條契弟啊。）

她點了點頭，在簿上寫了「日本」兩個字。我乘機給她們看我在日本旅行時拍攝的風景照。兩人也看得興致勃勃。

我又問了一些關於出國留學的問題。最後，我用一句韓文結束了當天的對話。「潛呢渣（加油的意思）！Be a good student。」

加油！有機會要出去看看呀。只見她們緊握著拳頭，對我做了一個志氣高昂的趣怪表情。這個回覆讓我不爭氣地笑了。

我們常在恥笑平壤人思想受到監控改造，但是他們確實是打從心底裏尊敬自己的總統，至少某部份人的快樂指數真的比我們這班港燦還要高。

我亦不禁反思。其實香港人何嘗不是被洗腦。女人一定要30歲前結婚、上不到車的人是廢青，追求夢想就等於不切實際，我們的思想真的自由嗎？我心中疑惑。

係咪幾日前同沈旭暉一齊直播嗰個人搞？

正解。佢係我領隊

十、告別北韓篇

最後一站，我們來到了當地的酒吧。酒過三巡，我們都忍不住對曾主席旁敲側擊，想探聽對方想不想到異國旅行。

「I can travel here.」曾主席回答。意思是藉著和外地團友接觸，他就能環遊世界，了解異國文化。很聰明而又安全的答案。

後來，一個膽生毛的團友單刀直入，竟然問他想不想到南韓遊歷。

「我想去濟州看看。」不勝酒力的曾主席終於透露心聲。然後，他亦對國家統一表達了意見。他希望分裂可以結束，因為這樣能令國家更加強大。

「Maybe someday I can sit on your plane. 」曾主席對一位空姐團友感慨地說，語氣顯得落寞無奈。

「You can come to visit his high school.」我們當中有一位團友是通識老師。

「And I will be your tour guide.」我向他保證。如果有一天他能探訪香港，我會陪他在諾士佛臺蒲天光。

曾主席的神情不再嚴肅，他暢快地笑了。我心中不禁替他難過。雖然導遊是一份優差，但是他們心裏的情感抑壓，內裏所承受的苦楚不比其他人低。

我想起了練乙錚的告別信報書。最後一句是這樣說的。

「活在暗色黃昏，依然侃侃地講人權、法治、民主這三綱，因為在我們的人性基因裡，自由在不息躁動、吶喊。」

在列車上，我們都有點依依不捨，和曾主席揮手道別後，我躺在床上，閉起雙眼，卻久久不能入睡。腦海中不斷響起曾主席最後為我們獻唱的英文歌曲。

「One more night and then we will say goodbye. Everything is gonna be alright.」

要常存希望。或許有一天，我們真的能重會，再次對酒當歌。

（完）

完

可以繼續傾嘅 正文完左姐

有冇多d 相 ？
學校果d 咁
依個遊記 好過之前d 咩逃出xxx 果類

唔知佢馬拉松下次要幾多年後先搞

你對韓妹真係情有獨鐘
我有機會識你

俾多啲貼士等我估下你係邊個

其實點解要去北韓跑送美金俾金仔洗？

未睇先正評

去睇啲假既野，由假既野寫感受，再引人入去送錢俾金仔洗，好偉大

順眼過南韓妹

巴打，唔使勞氣。如果你有睇哂成個post，我其實已經有解釋過真假問題。

情況就好似老豆老母夾你去拜年，你係被迫出席同撐場。但唔代表你去到親戚屋企就要全程做假，所有情緒都係做出來，你仍然可以選擇真心同堂弟妹玩。

無錯，佢地被迫坐爆個體育館，學生都係揀過，揀啲叻嘅同我地交流。但佢地見到我地嘅時候所展現嘅好奇，當中嘅坦誠交流，我覺得非常真實。可能我易被人呃啦。

但佢地全部人都比唔到我一種做戲嘅感覺。我再重申一次，呢個係邏輯問題。要咁大班人全程做戲，扮開心同真誠，係冇可能唔露出馬腳。

你覺得全部野都係假，呢個係你從其他媒體入邊認識到嘅事實。呢篇遊記只係帶你喺另一個角度去睇北韓，你唔需要覺得我啱，我只係純粹將我嘅諗法同你分享。

有個中學女同學又去左北韓跑馬拉松

呢個其實都係我去之前最掙扎嘅問題。我呢次消費係咪幫咗金仔呢？真係好睇你點睇，朝鮮係共享型經濟體系，好多嘢都係配給。

下面嘅人民點解有糧食，有屋住，其實都係靠政府供給。咁政府啲錢點嚟，有好多時都靠左其他國家嘅消費去促進經濟。你又點樣定義我啲錢去咗金仔度食龍蝦，定係去咗居民度呢。

本身北韓就係一個好難解決嘅問題。你對佢經濟封鎖，人民受嘅苦就更大。你武力打佢，佢就同你同歸於盡。

佢哋解左體又係咪一定好事，班北韓難民又如何自處呢？你知唔知其實好多脫咗北嘅人都俾人歧視，適應有難度？純粹討論下。無意引起筆戰。

如果你問我，呢個旅程最大得着係咩？我會話至少我真心同情北韓嘅居民，我自己本身都係一個自由撰稿人，未來有機會我會寫多啲關於人權問題嘅嘢，希望引起大家關注。

呢個就係我嘅反省，同埋我亦都會去思想返究竟乜嘢係思想自由。當你恥笑緊人哋做假，唔知出邊個世界係點。其實人哋都可以覺得香港人好低能。

我哋有邊一個唔係俾個社會控制咗個思想。DSE唔夠分入大學就係冇前途，冇樓冇高潮，搵食最緊要。其實我哋一樣都俾人思想監禁緊，好多人可能都因為呢個社會而放棄左自己最想做嘅嘢。

我只係會諗，我能唔能夠係現實理想之間做一個平衡。得閑做下啲自己想做嘅嘢，感受下個世界係點，咁先係思想自由，咁先係活着，而唔係生存。

我聽日都會繼續放相，如果大家有興趣討論關於北韓嘅嘢，聽日可以繼續傾。

唔知南韓個戰爭博物館大啲定北韓果個大啲

吹漲

北韓嗰個有成六座建築物，聽聞夠玩三日三夜。不過我覺得個導遊應該吹大左。南韓嗰個冇去過，冇從比較

睇完你打既野 其實入面係唔係真係無封閉得咁誇張呢？

正皮

我上次都係呢位導遊

我個次係火車上面食個啲完全係狗糧

我覺得已經進步左，同對外開放左好多。北韓人而家可以食辛辣麵，仲可以買三叔電視，已經係聽落匪夷所思嘅事。你話想隱瞞真相，喂大佬，你個海關如同虛設呀。今時今日你要知道北韓嘅旅遊資訊真係話都冇咁易。

我唔係跟呢個導遊，我都係貪得意走去R相影。佢又真係幾靚女，不過唔知講解得好唔好呢。因為我見佢好似有啲怕羞咁

樓主寫得好好，係我睇過北韓遊記最好。因為你唔係齋講你見到嘅野，你係寫埋大家要思考嘅地方。
Btw 好唔夠喉呀

多謝你嘅讚賞，大家睇得開心就OK 其實我仲有啲景點冇分享到，今日有機會都可以講埋。

我去嗰時因為臨近太陽節，所以街上都有啲慶典。我諗應該有二千人去跳呢場舞。遊客係可以隨時衝入去同佢地一齊跳。呢啲就係所謂懶係繁華同美好嘅一面。因為佢哋真係跳得好齊，明顯有苦練過。

比較特別嘅係有人真係跳得好開心，有人面無表情，真係當打份工咁跳

我覺得有啲人係真心膠，非常尊敬自己嘅領導人。但有啲聰明啲讀得到書，好似曾主席咁，同過好多外國人接觸過嘅導遊，佢哋就會知道自己國家其實唔係真係咁勁，不過為咗生存，咪唯有自己呃自己。

講真點會唔知發生咩事，話人哋國家差，但係人哋啲衣着明顯新潮多款，啲科技又日新月異。其實好慘，導遊呢種職業，我相信一定係衣食無憂，但係嗰種嚮往自由同埋想衝出呢個世界睇一睇嘅慾望應該會比其他人強烈好多。

越接觸得多啲客，佢哋就越好奇。

萬壽臺當然我都有去。不過真係冇乜特別，獻花同鞠躬，吹奏下兩父子咁解。臨走嘅時候因為已經都幾夜，係幾寒同幾大風。見到啲軍人衫都唔着多件，就走去朝拜。真係鄧佢哋陰公。

規矩係每日所有居民都要搵個時間去朝拜佢哋

唔知係咪因為跑馬拉松嘅關係，同埋北韓都係一個比較冷門嘅地方，我識左班好鬼癲嘅團友。

團友入邊包括有跑過HK100嘅高手（一個極考驗耐力嘅長跑越野賽）

仲有個征服過亞馬遜馬拉松同埋撒哈拉沙漠馬拉松嘅癡線佬，講緊係你跑跑下會有鱷魚出沒嗰啲嘅玩命比賽。佢仲要同你講其實唔難，有操開你都得

仲有一個80後用咗一年時間環遊成個世界。咩天空之鏡、復活島巨人、南北極，通通去過曬。睇相都已經可以睇晒成程火車。

我以為自己已經叫做去過唔少地方，出嚟先知原來自己係井底之蛙。有時都係到諗你有機會嚟到呢個世界，咁多嘢咁靚，你係咪選擇就咁匿係個彈丸之地，用盡你嘅餘生去供一層樓就算。

趁仲後生點解唔出去體驗下個世界啦

BTW 真係好開心可以借呢度同大家分享北韓呢段經歷。其實我第一次係講故台開post。有咩得罪地方就多多包涵。

我嚟緊都會寫多啲遊記，可能寫紐約或者杜拜。同埋亦都會寫長故。如果覺得我啲文筆都唔算太差，想睇多啲唔同類型嘅文章，可以入嚟我個專頁吹下水。我多數寫影評同埋愛情散文居多，間中都會諷刺下時弊。

Link係度：

啱睇嘅可以順便like埋我個page，你嘅小小鼓勵係會令到我呢個業餘網絡寫手開心大半日。

假唔係講佢地做戲，係講佢地從細俾金家洗腦，日日話金家係太陽之子，生日就有金家送既朱古力，有睇「我們最幸福」本書就知，佢地得intranet , 係金家制造既歷史同事實入面，係呢個基礎下你再從佢地既交流寫感受，再吹捧北韓真係好笑

你參加北韓野一定有錢落市民度，因為佢係國家入面，但唔可以否認大大大部份根本俾金仔食左

喂靚仔，如果你有睇晒我成篇遊記，你好明顯就會知道我根本冇吹捧北韓。我諗我至少有一半嘅幅度係講緊金氏政權嘅荒謬，intranet 我都有提，用失實歷史去誤導市民我都有講到，我係開頭亦都有提到其他城市嘅慘況。

一篇遊記嘅作用唔係去吹捧一個國家或者鼓勵人去消費，我只係用我嘅角度去分享返俾大家睇究竟北韓係一個點嘅國家。你可以自己有批判思考去決定去唔去呢個地方。

我最後嗰幾篇全部都係講思想監控，我相信金仔如果睇得明我篇文，係會屌我老母。如果你覺得我咁都係吹捧北韓，我冇嘢好講

不過如果你覺得呢篇遊記係唔夠中立嘅，我覺得你都可以講多番少少一啲北韓醜惡嘅一面，中和返。

想知道北韓最新局勢發展，大家可以留意呢個專頁。個版主就係陳成軍先生，Glo travel嘅創辦人。

佢自己本人進出北韓20幾次，啲資料會比較準確。

想報團可以睇呢度：

利申：冇收錢，打手死全家，純粹覺得佢個北韓團搞得幾好，所以介紹俾大家。鍾意文化深度遊嘅朋友應該會幾欣賞佢哋嘅行程。

唔洗理個班人啦 根本無睇曬你寫既野
斷章取義
樓主你鍾意寫咩就寫咩啦

樓主寫得唔錯
已like你Facebook page
期待下次你嘅作品

多謝你。嚟緊會寫愛情長故，應該都會係講故台出。到時再見

一齊嘘 笑左
足球真係好正

btw 如果有巴打去北韓可以入場支持下港隊 5連星中北韓 大把機會

樓主係咪港足痴線佬一份子 作客對北韓會唔會去

我係平時唔睇波嘅一日球迷 我skip la

快d加入港足痴線佬
港隊好需要你帶領遠征北泡

要返工，不了

lm

呢個係硬臥 唔係軟臥 軟臥係4個人 有空間大d
btw 好想去北韓 但身邊無人有興趣

開名唔該 我都想去北韓 想跟d地道北韓團

有無興趣夾埋一齊去

好睇 支持 一路睇我個腦一路郁 引發思考

諗起有個frd食完北韓啲零食話好難食

咁呢啲糖好唔好食

pish 唔瞓追曬成個post
巴打寫得好好 北韓人嘅生活無媒體渲染同我想像咁差 諗深一層佢地思想簡單反而活得比香港人快樂

其實我好想去一探北泡嘅新秘面紗，亦對呢個國家好有興趣，不過我有d肥，老豆老母成日話會捉左我做金仔替身 不過無人同我去自己又好似好悶

你老豆老母又幾風趣

好文多謝樓主

其實上面開咗名，我跟個間叫G L O

我都係單拖去，之後識咗大班朋友。
利申：做開獨遊俠

確實過份渲染左。不過正如樓上位爸打所講，仍然有好多北韓人生活係水深火熱之中，希望呢個post 可以引起大家對人權嘅關注。

要記住世界有一個國度，係個度歷史係會被刪改，人民嘅思想被政權操縱。

去開先進國家點都要去下落後國家